

5 章 三角関数
3 加法定理とその応用
BASIC

■318

$$\begin{aligned}\sin 105^\circ &= \sin(60^\circ + 45^\circ) \\ &= \sin 60^\circ \cos 45^\circ + \sin 45^\circ \cos 60^\circ \\ &= \frac{\sqrt{3}}{2} \cdot \frac{\sqrt{2}}{2} + \frac{\sqrt{2}}{2} \cdot \frac{1}{2} \\ &= \frac{\sqrt{6} + \sqrt{2}}{4} \\ \cos 105^\circ &= \cos(60^\circ + 45^\circ) \\ &= \cos 60^\circ \cos 45^\circ - \sin 60^\circ \sin 45^\circ \\ &= \frac{1}{2} \cdot \frac{\sqrt{2}}{2} - \frac{\sqrt{3}}{2} \cdot \frac{\sqrt{2}}{2} \\ &= \frac{\sqrt{2} - \sqrt{6}}{4} \\ \tan 105^\circ &= \frac{\sin 105^\circ}{\cos 105^\circ} \\ &= \frac{\sqrt{6} + \sqrt{2}}{\sqrt{2} - \sqrt{6}} \\ &= -\frac{1}{4}(2 + 4\sqrt{3} + 6) \\ &= -2 - \sqrt{3}\end{aligned}$$

■319 (1)

$$\begin{aligned}\sin\left(\theta + \frac{\pi}{3}\right) &= \sin \theta \cos \frac{\pi}{3} + \sin \frac{\pi}{3} \cos \theta \\ &= \frac{1}{2} \sin \theta + \frac{\sqrt{3}}{2} \cos \theta\end{aligned}$$

■319 (2)

$$\begin{aligned}\cos\left(\theta + \frac{\pi}{4}\right) &= \cos \theta \cos \frac{\pi}{4} - \sin \theta \sin \frac{\pi}{4} \\ &= \frac{\sqrt{2}}{2} \cos \theta - \frac{\sqrt{2}}{2} \sin \theta\end{aligned}$$

■320 (1)

$90^\circ < \alpha < 180^\circ$ より

$$\cos \alpha = -\sqrt{1 - \left(\frac{3}{4}\right)^2} = -\frac{\sqrt{7}}{4}$$

$270^\circ < \beta < 360^\circ$ より

$$\sin \beta = -\sqrt{1 - \left(\frac{1}{3}\right)^2} = -\frac{2\sqrt{2}}{3}$$

■320 (1)

$90^\circ < \alpha < 180^\circ$ より

$$\begin{aligned}\cos \alpha &= -\sqrt{1 - \left(\frac{3}{4}\right)^2} \\ &= -\frac{\sqrt{7}}{4}\end{aligned}$$

$270^\circ < \beta < 360^\circ$ より

$$\begin{aligned}\sin \beta &= -\sqrt{1 - \left(\frac{1}{3}\right)^2} \\ &= -\frac{2\sqrt{2}}{3}\end{aligned}$$

加法定理により

$$\begin{aligned}\sin(\alpha + \beta) &= \sin \alpha \cos \beta + \cos \alpha \sin \beta \\ &= \frac{3}{4} \cdot \frac{1}{3} + \left(-\frac{\sqrt{7}}{4}\right) \cdot \left(-\frac{2\sqrt{2}}{3}\right) \\ &= \frac{1}{4} + \frac{2\sqrt{14}}{12} \\ &= \frac{1}{4} + \frac{\sqrt{14}}{6}\end{aligned}$$

■320 (2)

$$\begin{aligned}\cos(\alpha + \beta) &= \cos \alpha \cos \beta - \sin \alpha \sin \beta \\ &= \left(-\frac{\sqrt{7}}{4}\right) \cdot \frac{1}{3} - \frac{3}{4} \cdot \left(-\frac{2\sqrt{2}}{3}\right) \\ &= -\frac{\sqrt{7}}{12} + \frac{6\sqrt{2}}{12} \\ &= \frac{6\sqrt{2} - \sqrt{7}}{12}\end{aligned}$$

■321 (1)

$$\begin{aligned}\tan(\alpha + \beta) &= \frac{\tan \alpha + \tan \beta}{1 - \tan \alpha \tan \beta} \\ &= \frac{-2 + \frac{1}{5}}{1 - (-2) \cdot \frac{1}{5}} \\ &= \frac{-2 + \frac{1}{5}}{1 + \frac{2}{5}} \\ &= \frac{-10 + 1}{5 + 2} \\ &= -\frac{9}{7}\end{aligned}$$

■321 (2)

$$\begin{aligned}\tan(\alpha + \beta) &= \frac{\tan \alpha + \tan \beta}{1 - \tan \alpha \tan \beta} \\ &= \frac{\frac{3}{2} + 5}{1 - \frac{3}{2} \cdot 5} \\ &= \frac{3 + 10}{2 - 15} \\ &= -1\end{aligned}$$

$0 < \alpha < \frac{\pi}{2}$, $0 < \beta < \frac{\pi}{2}$ より $0 < \alpha + \beta < \pi$ なの
ので

$$\alpha + \beta = \frac{3}{4}\pi$$

■322

$90^\circ < \alpha < 180^\circ$, $\sin \alpha = \frac{2}{3}$ より

$$\begin{aligned}\cos \alpha &= -\sqrt{1 - \left(\frac{2}{3}\right)^2} = -\frac{\sqrt{5}}{3} \\ \sin 2\alpha &= 2 \sin \alpha \cos \alpha \\ &= 2 \cdot \frac{2}{3} \cdot \left(-\frac{\sqrt{5}}{3}\right) = -\frac{4\sqrt{5}}{9} \\ \cos 2\alpha &= 1 - 2 \sin^2 \alpha \\ &= 1 - 2 \cdot \frac{4}{9} = \frac{1}{9} \\ \tan 2\alpha &= \frac{\sin 2\alpha}{\cos 2\alpha} \\ &= -4\sqrt{5}\end{aligned}$$

■323

$$\begin{aligned}\cos \frac{\pi}{12} &= \cos \left(\frac{\pi}{3} - \frac{\pi}{4} \right) \\ &= \cos \frac{\pi}{3} \cos \frac{\pi}{4} + \sin \frac{\pi}{3} \sin \frac{\pi}{4} \\ &= \frac{1}{2} \cdot \frac{\sqrt{2}}{2} + \frac{\sqrt{3}}{2} \cdot \frac{\sqrt{2}}{2} \\ &= \frac{\sqrt{2} + \sqrt{6}}{4}\end{aligned}$$

■324

$$\begin{aligned}\sin^2 \frac{\alpha}{2} &= \frac{1 - \cos \alpha}{2} \\ &= \frac{1 + \frac{4}{5}}{2} = \frac{9}{10}\end{aligned}$$

$\frac{\pi}{2} < \frac{\alpha}{2} < \frac{3}{4}\pi$ より

$$\begin{aligned}\sin \frac{\alpha}{2} &= \frac{3}{\sqrt{10}} \\ \cos \frac{\alpha}{2} &= -\sqrt{1 - \left(\frac{3}{\sqrt{10}}\right)^2} = -\frac{1}{\sqrt{10}} \\ \tan \frac{\alpha}{2} &= \frac{\sin \frac{\alpha}{2}}{\cos \frac{\alpha}{2}} = -3\end{aligned}$$

■325 (1)

$$\begin{aligned}\cos 5\theta \sin 2\theta &= \frac{1}{2} \{ \sin(5\theta + 2\theta) - \sin(5\theta - 2\theta) \} \\ &= \frac{1}{2} (\sin 7\theta - \sin 3\theta)\end{aligned}$$

■325 (2)

$$\begin{aligned}\sin 3\theta \sin 2\theta &= -\frac{1}{2} \{ \cos(3\theta + 2\theta) - \cos(3\theta - 2\theta) \} \\ &= -\frac{1}{2} (\cos 5\theta - \cos \theta)\end{aligned}$$

■325 (3)

$$\begin{aligned}\cos 4\theta \cos \theta &= \frac{1}{2} \{ \cos(4\theta + \theta) + \cos(4\theta - \theta) \} \\ &= \frac{1}{2} (\cos 5\theta + \cos 3\theta)\end{aligned}$$

■325 (4)

$$\begin{aligned}\sin 3\theta \cos 7\theta &= \frac{1}{2} \{ \sin(3\theta + 7\theta) + \sin(3\theta - 7\theta) \} \\ &= \frac{1}{2} (\sin 10\theta - \sin 4\theta)\end{aligned}$$

■326 (1)

$$\begin{aligned}\sin 5\theta + \sin \theta &= 2 \sin \frac{5\theta + \theta}{2} \cos \frac{5\theta - \theta}{2} \\ &= 2 \sin 3\theta \cos 2\theta\end{aligned}$$

■326 (2)

$$\begin{aligned}\cos 6\theta + \cos 2\theta &= 2 \cos \frac{6\theta + 2\theta}{2} \sin \frac{6\theta - 2\theta}{2} \\ &= 2 \cos 4\theta \sin 2\theta\end{aligned}$$

■326 (3)

$$\begin{aligned}\cos \theta - \cos 5\theta &= -2 \sin \frac{\theta + 5\theta}{2} \sin \frac{\theta - 5\theta}{2} \\ &= 2 \sin 3\theta \sin 2\theta\end{aligned}$$

■326 (4)

$$\begin{aligned}\sin 2\theta - \sin 3\theta &= 2 \cos \frac{2\theta + 3\theta}{2} \sin \frac{2\theta - 3\theta}{2} \\ &= -2 \cos \frac{5}{2}\theta \sin \frac{\theta}{2}\end{aligned}$$

■327 (1)

$$\begin{aligned}y &= \frac{1}{2} \sin x + \frac{\sqrt{3}}{2} \cos x \\ &= \sin \left(x + \frac{\pi}{3} \right)\end{aligned}$$

■327 (2)

$$\begin{aligned}y &= 2 \sin x - 2 \cos x \\ &= 2(\sin x - \cos x) \\ &= 2\sqrt{2} \sin \left(x - \frac{\pi}{4} \right)\end{aligned}$$

■328

$$\begin{aligned}y &= \sqrt{3} \sin x + \cos x \\ &= 2 \sin \left(x + \frac{\pi}{6} \right)\end{aligned}$$

$\frac{\pi}{6} \leq x + \frac{\pi}{6} < \frac{13}{6}\pi$ なので

$$x + \frac{\pi}{6} = \frac{\pi}{2} \text{ すなわち } x = \frac{\pi}{3} \text{ で最大値 } 2$$

$$x + \frac{\pi}{6} = \frac{3}{2}\pi \text{ すなわち } x = \frac{4}{3}\pi \text{ で最小値 } -2$$

CHECK

■329 (1)

$$\begin{aligned}
 & 90^\circ < \alpha < 180^\circ \text{ より} \\
 \cos \alpha &= -\sqrt{1 - \left(\frac{\sqrt{2}}{3}\right)^2} = -\frac{\sqrt{7}}{3} \\
 & 90^\circ < \beta < 180^\circ \text{ より} \\
 \sin \beta &= \sqrt{1 - \left(-\frac{2}{5}\right)^2} = \frac{\sqrt{21}}{5} \text{ ㊦ ので} \\
 \sin(\alpha + \beta) &= \sin \alpha \cos \beta + \sin \beta \cos \alpha \\
 &= \frac{\sqrt{2}}{3} \cdot \left(-\frac{2}{5}\right) + \frac{\sqrt{21}}{5} \cdot \left(-\frac{\sqrt{7}}{3}\right) \\
 &= -\frac{2\sqrt{2}}{15} - \frac{7\sqrt{3}}{15}
 \end{aligned}$$

■329 (2)

$$\begin{aligned}
 \cos(\alpha - \beta) &= \cos \alpha \cos \beta + \sin \alpha \sin \beta \\
 &= -\frac{\sqrt{7}}{3} \cdot \left(-\frac{2}{5}\right) + \frac{\sqrt{2}}{3} \cdot \left(\frac{\sqrt{21}}{5}\right) \\
 &= \frac{2\sqrt{7}}{15} + \frac{\sqrt{42}}{15}
 \end{aligned}$$

■330

$$\begin{aligned}
 \tan(\alpha + \beta) &= \frac{\tan \alpha + \tan \beta}{1 - \tan \alpha \tan \beta} \\
 &= \frac{\frac{1}{4} - 3}{1 + \frac{1}{4} \cdot 3} \\
 &= \frac{1 - 12}{4 + 3} \\
 &= -\frac{11}{7}
 \end{aligned}$$

■331 (1)

$$\begin{aligned}
 \sin 2\alpha &= 2 \sin \alpha \cos \alpha \\
 &= 2 \cdot \frac{4}{5} \cdot \frac{3}{5} \\
 &= \frac{24}{25} \\
 \cos 2\alpha &= 1 - 2 \sin^2 \alpha \\
 &= 1 - 2 \cdot \left(\frac{4}{5}\right)^2 \\
 &= 1 - \frac{32}{25} \\
 &= -\frac{7}{25} \\
 \tan 2\alpha &= \frac{\sin 2\alpha}{\cos 2\alpha} \\
 &= \frac{24}{25} \div \left(-\frac{7}{25}\right) \\
 &= -\frac{24}{7}
 \end{aligned}$$

■332 (1)

$$\begin{aligned}
 \sin^2 \frac{\alpha}{2} &= \frac{1 - \cos \alpha}{2} \\
 &= \frac{1 - \frac{1}{4}}{2} \\
 &= \frac{3}{8}
 \end{aligned}$$

$\frac{3}{4}\pi < \frac{\alpha}{2} < \pi$ より $\sin \frac{\alpha}{2} > 0$ なので

$$\sin \frac{\alpha}{2} = \sqrt{\frac{3}{8}} = \frac{\sqrt{3}}{2\sqrt{2}} = \frac{\sqrt{6}}{4}$$

■332 (2)

$$\begin{aligned}
 \cos \frac{\alpha}{2} &= -\sqrt{1 - \left(\frac{\sqrt{6}}{4}\right)^2} \\
 &= -\frac{\sqrt{10}}{4}
 \end{aligned}$$

■332 (3)

$$\begin{aligned}
 \tan \frac{\alpha}{2} &= \frac{\sin \frac{\alpha}{2}}{\cos \frac{\alpha}{2}} \\
 &= -\frac{\frac{\sqrt{6}}{4}}{\frac{\sqrt{10}}{4}} = -\frac{\sqrt{15}}{5}
 \end{aligned}$$

■333

$$\begin{aligned}
 (\text{左辺}) &= \cos^4 \theta - \sin^4 \theta \\
 &= (\cos^2 \theta + \sin^2 \theta)(\cos^2 \theta - \sin^2 \theta) \\
 &= 1 \cdot \cos 2\theta \\
 &= (\text{右辺})
 \end{aligned}$$

■334 (1)

$$\begin{aligned}
 &2 \sin(\theta + 120^\circ) \cos(30^\circ - \theta) \\
 &= \sin\{(\theta + 120^\circ) + (30^\circ - \theta)\} + \\
 &\sin\{(\theta + 120^\circ) - (30^\circ - \theta)\} \\
 &= \sin 150^\circ + \sin(2\theta + 90^\circ) \\
 &= \frac{1}{2} + \cos 2\theta
 \end{aligned}$$

■334 (2)

$$\begin{aligned}
 &\cos \frac{2\theta + 3\pi}{4} \cos \frac{2\theta - 3\pi}{4} \\
 &= \frac{1}{2} \left\{ \cos \left(\frac{2\theta + 3\pi}{4} + \frac{2\theta - 3\pi}{4} \right) \right. \\
 &\quad \left. + \cos \left(\frac{2\theta + 3\pi}{4} - \frac{2\theta - 3\pi}{4} \right) \right\} \\
 &= \frac{1}{2} \left(\cos \frac{4\theta}{4} + \cos \frac{6\pi}{4} \right) \\
 &= \frac{1}{2} \left(\cos \theta + \cos \frac{3}{2}\pi \right) \\
 &= \frac{1}{2} (\cos \theta + 0) \\
 &= \frac{1}{2} \cos \theta
 \end{aligned}$$

■335 (1)

$$\begin{aligned}
 &\sin 100^\circ + \sin 40^\circ \\
 &= 2 \sin \frac{100^\circ + 40^\circ}{2} \\
 &\quad \cdot \cos \frac{100^\circ - 40^\circ}{2} \\
 &= 2 \sin 70^\circ \cos 30^\circ \\
 &= 2 \sin 70^\circ \cdot \frac{\sqrt{3}}{2} \\
 &= \sqrt{3} \sin 70^\circ
 \end{aligned}$$

■335 (2)

$$\begin{aligned}
 &\cos 100^\circ - \cos 20^\circ \\
 &= -2 \sin \frac{100^\circ + 20^\circ}{2} \\
 &\quad \cdot \sin \frac{100^\circ - 20^\circ}{2} \\
 &= -2 \sin 60^\circ \sin 40^\circ \\
 &= -2 \cdot \frac{\sqrt{3}}{2} \sin 40^\circ \\
 &= -\sqrt{3} \sin 40^\circ
 \end{aligned}$$

■336

$$\begin{aligned}
 y &= 3 \sin x - \sqrt{3} \cos x \\
 &= 2\sqrt{3} \left(\frac{\sqrt{3}}{2} \sin x - \frac{1}{2} \cos x \right) \\
 &= 2\sqrt{3} \sin \left(x - \frac{\pi}{6} \right)
 \end{aligned}$$

STEP UP

■337 (1)

$$\begin{aligned}
 (\text{左辺}) &= \frac{1}{\tan \theta} - \frac{1 - \tan^2 \theta}{2 \tan \theta} \\
 &= \frac{2 - 1 + \tan^2 \theta}{2 \tan \theta} \\
 &= \frac{1 + \tan^2 \theta}{2 \tan \theta} \\
 &= \frac{1}{2 \tan \theta \cdot \cos^2 \theta} \\
 &= \frac{1}{2 \sin \theta \cos \theta} \\
 &= \frac{1}{\sin 2\theta} = (\text{右辺})
 \end{aligned}$$

■337 (2)

$$\begin{aligned}
 (\text{左辺}) &= \frac{1 + \sin 2x - \cos 2x}{1 + \sin 2x + \cos 2x} \\
 &= \frac{1 + 2 \sin x \cos x - (1 - 2 \sin^2 x)}{1 + 2 \sin x \cos x + (2 \cos^2 x - 1)} \\
 &= \frac{2 \sin x \cos x + 2 \sin^2 x}{2 \sin x \cos x + 2 \cos^2 x} \\
 &= \frac{2 \sin x (\cos x + \sin x)}{2 \cos x (\sin x + \cos x)} \\
 &= \tan x = (\text{右辺})
 \end{aligned}$$

■338 (1)

$$\begin{aligned}
 \cos 2x &= \sin x \\
 1 - 2 \sin^2 x &= \sin x \\
 2 \sin^2 x + \sin x - 1 &= 0 \\
 (2 \sin x - 1)(\sin x + 1) &= 0 \\
 \sin x &= \frac{1}{2}, -1
 \end{aligned}$$

$0 \leq x < 2\pi$ より

$$x = \frac{\pi}{6}, \frac{5}{6}\pi, \frac{3}{2}\pi$$

■338 (2)

$$\begin{aligned}
 \sin 2x &\geq \sqrt{3} \cos x \\
 2 \sin x \cos x &\geq \sqrt{3} \cos x \\
 \cos x \left(\sin x - \frac{\sqrt{3}}{2} \right) &\geq 0
 \end{aligned}$$

これを満たすのは、

$$(i) \begin{cases} \cos x \geq 0 \\ \sin x \geq \frac{\sqrt{3}}{2} \end{cases}$$

または

$$(ii) \begin{cases} \cos x \leq 0 \\ \sin x \leq \frac{\sqrt{3}}{2} \end{cases}$$

$0 \leq x < 2\pi$ において、(i) は

$$\begin{cases} 0 \leq x \leq \frac{\pi}{2}, \frac{3}{2}\pi \leq x < 2\pi \\ \frac{\pi}{3} \leq x \leq \frac{2}{3}\pi \end{cases}$$

または、(ii) は

$$\begin{cases} \frac{\pi}{2} \leq x \leq \frac{3}{2}\pi \\ 0 \leq x \leq \frac{\pi}{3}, \frac{2}{3}\pi \leq x < 2\pi \end{cases}$$

したがって、

$$\frac{\pi}{3} \leq x \leq \frac{\pi}{2}, \quad \frac{2}{3}\pi \leq x \leq \frac{3}{2}\pi$$

■338 (3)

$$\begin{aligned}
 \sin 3x &= \sin x \\
 \sin(2x + x) &= \sin x \\
 \sin 2x \cos x + \sin x \cos 2x &= \sin x \\
 2 \sin x \cos^2 x + \sin x(2 \cos^2 x - 1) &= \sin x \\
 \sin x(4 \cos^2 x - 2) &= 0 \\
 \sin x = 0 \quad \text{または} \quad \cos x &= \pm \frac{1}{\sqrt{2}}
 \end{aligned}$$

$0 \leq x < 2\pi$ より

$$x = 0, \pi, \frac{\pi}{4}, \frac{3}{4}\pi, \frac{5}{4}\pi, \frac{7}{4}\pi$$

■338 (4)

$$\begin{aligned}
 \sin x + \sin 3x &= \sin 2x + \sin 4x \\
 2 \sin 2x \cos x &= 2 \sin 3x \cos x \\
 \cos x(\sin 3x - \sin 2x) &= 0 \\
 2 \cos x \cos \frac{5x}{2} \sin \frac{x}{2} &= 0
 \end{aligned}$$

これを満たすのは

$$\begin{aligned}
 \cos x = 0 \quad \text{または} \\
 \cos \frac{5x}{2} = 0 \quad \text{または} \\
 \sin \frac{x}{2} = 0
 \end{aligned}$$

$$0 \leq \frac{5}{2}x < 5\pi, \quad 0 \leq \frac{x}{2} < \pi \text{ より}$$

$$\begin{aligned} x &= \frac{\pi}{2}, \frac{3}{2}\pi \\ \text{または} \\ \frac{5}{2}x &= \frac{\pi}{2}, \frac{3\pi}{2}, \frac{5\pi}{2}, \frac{7\pi}{2}, \frac{9\pi}{2} \\ \text{または} \\ \frac{x}{2} &= 0 \end{aligned}$$

したがって

$$x = 0, \frac{\pi}{5}, \frac{\pi}{2}, \frac{3\pi}{5}, \pi, \frac{7\pi}{5}, \frac{3\pi}{2}, \frac{9\pi}{5}$$

■338 (5)

$$\begin{aligned} \cos x + \cos 2x + \cos 3x &= 0 \\ \cos 2x + (\cos x + \cos 3x) &= 0 \\ \cos 2x + 2 \cos 2x \cos x &= 0 \\ \cos 2x(1 + 2 \cos x) &= 0 \end{aligned}$$

これを満たすのは

$$\begin{aligned} \cos 2x &= 0 \quad \text{または} \\ \cos x &= -\frac{1}{2} \end{aligned}$$

$$0 \leq 2x < 4\pi \text{ より}$$

$$\begin{aligned} 2x &= \frac{\pi}{2}, \frac{3}{2}\pi, \frac{5}{2}\pi, \frac{7}{2}\pi \\ \text{または} \\ x &= \frac{2}{3}\pi, \frac{4}{3}\pi \end{aligned}$$

したがって

$$x = \frac{\pi}{4}, \frac{3}{4}\pi, \frac{5}{4}\pi, \frac{7}{4}\pi, \frac{2}{3}\pi, \frac{4}{3}\pi$$

■339 (1)

$$\begin{aligned} y &= \sin^2 x \\ &= \frac{1}{2}(1 - \cos 2x) \\ &= \frac{1}{2} - \frac{1}{2} \cos 2x \end{aligned}$$

■339 (2)

$$\begin{aligned} y &= \cos x + \cos \left(x - \frac{\pi}{3}\right) \\ &= 2 \cos \frac{x + x - \frac{\pi}{3}}{2} \cos \frac{x - (x - \frac{\pi}{3})}{2} \\ &= 2 \cos \left(x - \frac{\pi}{6}\right) \cdot \cos \frac{\pi}{6} \\ &= \sqrt{3} \cos \left(x - \frac{\pi}{6}\right) \end{aligned}$$

■339 (3)

$$\begin{aligned} y &= 2 \sin x \cos \left(x + \frac{\pi}{6}\right) \\ &= \sin \left(2x + \frac{\pi}{6}\right) + \sin \left(-\frac{\pi}{6}\right) \\ &= \sin \left\{2 \left(x + \frac{\pi}{12}\right)\right\} - \frac{1}{2} \end{aligned}$$

■340 (1)

$C = \pi - A - B$ なので

$$\begin{aligned} \sin 2A + \sin 2B &= 2 \sin(A + B) \cos(A - B) \\ &= 2 \sin(\pi - C) \cos(A - B) \\ &= 2 \sin C \cos(A - B) \end{aligned}$$

提示された式を変形すると

$$\begin{aligned} \sin A \cos A + \sin B \cos B &= \sin A \cos B + \sin B \cos A \\ \sin A(\cos A - \cos B) &\quad - \sin B(\cos A - \cos B) = 0 \\ (\cos A - \cos B)(\sin A - \sin B) &= 0 \end{aligned}$$

これより

$$\begin{aligned} \cos A &= \cos B \\ \text{または} \\ \sin A &= \sin B \end{aligned}$$

$$0 < A < \pi, \quad 0 < B < \pi \text{ より}$$

$$\begin{aligned} A &= B \\ \text{または} \\ A &= \pi - B \end{aligned}$$

$A = \pi - B$ のとき $A + B = \pi$ となり $C = 0$ となるため不適。

$$\therefore A = B$$

したがって、 $CA = CB$ の二等辺三角形である。

■340 (2)

$$\begin{aligned} & \cos 2A + \cos 2B \\ &= 2 \cos(\pi - A - B) \\ & \cos^2 A - \sin^2 A + \cos^2 B - \sin^2 B \\ &= -2 \cos(A + B) \\ &= -2(\cos A \cos B - \sin A \sin B) \\ & (\cos^2 A + 2 \cos A \cos B + \cos^2 B) \\ & - (\sin^2 A + 2 \sin A \sin B + \sin^2 B) = 0 \\ & (\cos A + \cos B)^2 - (\sin A + \sin B)^2 = 0 \\ & (\cos A + \cos B + \sin A + \sin B) \\ & \cdot (\cos A + \cos B - \sin A - \sin B) = 0 \end{aligned}$$

合成公式を用いると

$$\begin{aligned} & \left\{ \sqrt{2} \sin \left(A + \frac{\pi}{4} \right) + \sqrt{2} \sin \left(B + \frac{\pi}{4} \right) \right\} \\ & \cdot \left\{ \sqrt{2} \sin \left(A - \frac{\pi}{4} \right) + \sqrt{2} \sin \left(B - \frac{\pi}{4} \right) \right\} = 0 \end{aligned}$$

これより

$$\sin \left(A + \frac{\pi}{4} \right) = -\sin \left(B + \frac{\pi}{4} \right)$$

または

$$\sin \left(A - \frac{\pi}{4} \right) = -\sin \left(B - \frac{\pi}{4} \right)$$

$0 < A < \pi, 0 < B < \pi$ より

$$A + \frac{\pi}{4} = 2\pi - \left(B + \frac{\pi}{4} \right)$$

または

$$A - \frac{\pi}{4} = -\left(B - \frac{\pi}{4} \right)$$

整理すると

$$A + B = \frac{3}{2}\pi$$

または

$$A + B = \frac{\pi}{2}$$

$A + B = \frac{3}{2}\pi$ は不適。

$$A + B = \frac{\pi}{2}$$

$$\therefore C = 90^\circ$$

したがって、 $C = 90^\circ$ の直角三角形である。

■341

$$\begin{aligned} & \sin \alpha + \sin \beta + \sin \gamma \\ &= 4 \cos \frac{\alpha}{2} \cos \frac{\beta}{2} \cos \frac{\gamma}{2} \end{aligned}$$

$\gamma = \pi - \alpha - \beta$ を代入すると

$$\begin{aligned} (\text{左辺}) &= \sin \alpha + \sin \beta \\ &+ \sin(\pi - \alpha - \beta) \\ &= \sin \alpha + \sin \beta + \sin(\alpha + \beta) \end{aligned}$$

一方、

$$\begin{aligned} (\text{右辺}) &= 4 \cos \frac{\alpha}{2} \cos \frac{\beta}{2} \\ &\cdot \cos \left(\frac{\pi}{2} - \frac{\alpha + \beta}{2} \right) \\ &= 4 \cos \frac{\alpha}{2} \cos \frac{\beta}{2} \sin \frac{\alpha + \beta}{2} \\ &= 4 \cos \frac{\alpha}{2} \cos \frac{\beta}{2} \\ &\cdot \left(\sin \frac{\alpha}{2} \cos \frac{\beta}{2} + \cos \frac{\alpha}{2} \sin \frac{\beta}{2} \right) \\ &= 4 \sin \frac{\alpha}{2} \cos \frac{\alpha}{2} \cos^2 \frac{\beta}{2} \\ &+ 4 \cos^2 \frac{\alpha}{2} \sin \frac{\beta}{2} \cos \frac{\beta}{2} \\ &= 2 \sin \alpha \cdot \frac{1 + \cos \beta}{2} \\ &+ 2 \sin \beta \cdot \frac{1 + \cos \alpha}{2} \\ &= \sin \alpha (1 + \cos \beta) + \sin \beta (1 + \cos \alpha) \\ &= \sin \alpha + \sin \alpha \cos \beta \\ &+ \sin \beta + \sin \beta \cos \alpha \\ &= \sin \alpha + \sin \beta + \sin(\alpha + \beta) \end{aligned}$$

よって、(左辺) = (右辺) となり、等式は示された。

■342 (1)

$$\begin{aligned}
 (\text{与式}) &= \sin 10^\circ \sin 50^\circ \sin 70^\circ \\
 &= \frac{1}{2}(\cos 40^\circ - \cos 60^\circ) \sin 70^\circ \\
 &= \frac{1}{2} \left(\cos 40^\circ - \frac{1}{2} \right) \sin 70^\circ \\
 &= \frac{1}{2} \sin 70^\circ \cos 40^\circ - \frac{1}{4} \sin 70^\circ \\
 &= \frac{1}{2} \cdot \frac{1}{2} (\sin 110^\circ + \sin 30^\circ) - \frac{1}{4} \sin 70^\circ \\
 &= \frac{1}{4} \sin(180^\circ - 70^\circ) + \frac{1}{4} \cdot \frac{1}{2} - \frac{1}{4} \sin 70^\circ \\
 &= \frac{1}{4} \sin 70^\circ + \frac{1}{8} - \frac{1}{4} \sin 70^\circ \\
 &= \frac{1}{8}
 \end{aligned}$$

■342 (2)

$$\begin{aligned}
 &\sin 80^\circ - \sin 20^\circ - \sin 40^\circ \\
 &= 2 \cos 50^\circ \sin 30^\circ - \sin 40^\circ \\
 &= 2 \cos 50^\circ \cdot \frac{1}{2} - \sin 40^\circ \\
 &= \cos 50^\circ - \sin 40^\circ \\
 &= \cos(90^\circ - 40^\circ) - \sin 40^\circ \\
 &= \sin 40^\circ - \sin 40^\circ \\
 &= 0
 \end{aligned}$$

■343

$$\begin{aligned}
 y &= 3 \sin^2 x + 2\sqrt{3} \sin x \cos x + \cos^2 x \\
 &= 1 + 2 \sin^2 x + \sqrt{3} \sin 2x \\
 &= 1 + (1 - \cos 2x) + \sqrt{3} \sin 2x \\
 &= \sqrt{3} \sin 2x - \cos 2x + 2 \\
 &= 2 \sin \left(2x - \frac{\pi}{6} \right) + 2
 \end{aligned}$$

$0 \leq x < 2\pi$ より $-\frac{\pi}{6} \leq 2x - \frac{\pi}{6} < \frac{23}{6}\pi$ であるから

$$\begin{aligned}
 2x - \frac{\pi}{6} &= \frac{\pi}{2}, \frac{5}{2}\pi \\
 \text{すなわち } x &= \frac{\pi}{3}, \frac{4}{3}\pi \text{ で最大値 } 4 \text{ をとる。} \\
 2x - \frac{\pi}{6} &= \frac{3}{2}\pi, \frac{7}{2}\pi \\
 \text{すなわち } x &= \frac{5}{6}\pi, \frac{11}{6}\pi \text{ で最小値 } 0 \text{ をとる。}
 \end{aligned}$$

■344

$$\begin{aligned}
 f(x) &= a \sin x + b \cos x \\
 &= \sqrt{a^2 + b^2} \sin(x + \alpha)
 \end{aligned}$$

$x = \frac{\pi}{3}$ で最大値 2、 $x = \frac{4}{3}\pi$ で最小値 -2 をとるので

$$\sqrt{a^2 + b^2} = 2$$

また、 α の 1 つは

$$\begin{cases} \frac{\pi}{3} + \alpha = \frac{\pi}{2} \\ \frac{4}{3}\pi + \alpha = \frac{3}{2}\pi \end{cases}$$

これを解いて

$$\alpha = \frac{\pi}{6}$$

よって

$$\begin{aligned}
 f(x) &= 2 \sin \left(x + \frac{\pi}{6} \right) \\
 &= 2 \sin x \cos \frac{\pi}{6} + 2 \cos x \sin \frac{\pi}{6} \\
 &= \sqrt{3} \sin x + \cos x \\
 \therefore a &= \sqrt{3}, b = 1
 \end{aligned}$$

■345 (1)

$$\begin{aligned}
 \sin x + \cos x &= \frac{1}{\sqrt{2}} \\
 \sqrt{2} \sin \left(x + \frac{\pi}{4} \right) &= \frac{1}{\sqrt{2}} \\
 \sin \left(x + \frac{\pi}{4} \right) &= \frac{1}{2}
 \end{aligned}$$

$0 \leq x < 2\pi$ より $\frac{\pi}{4} \leq x + \frac{\pi}{4} < \frac{9}{4}\pi$ なので

$$\begin{aligned}
 x + \frac{\pi}{4} &= \frac{5}{6}\pi, \frac{13}{6}\pi \\
 \therefore x &= \frac{7}{12}\pi, \frac{23}{12}\pi
 \end{aligned}$$

■345 (2)

$$\begin{aligned}
 \sin x - \sqrt{3} \cos x + \sqrt{2} &= 0 \\
 2 \sin \left(x - \frac{\pi}{3} \right) &= -\sqrt{2} \\
 \sin \left(x - \frac{\pi}{3} \right) &= -\frac{1}{\sqrt{2}}
 \end{aligned}$$

$0 \leq x < 2\pi$ より $-\frac{\pi}{3} \leq x - \frac{\pi}{3} < \frac{5}{3}\pi$ なので

$$\begin{aligned}x - \frac{\pi}{3} &= -\frac{\pi}{4}, \frac{5}{4}\pi \\ \therefore x &= \frac{\pi}{12}, \frac{19}{12}\pi\end{aligned}$$

■346

$$\begin{aligned}y &= 2\sin x + \cos\left(x + \frac{\pi}{6}\right) \\ &= 2\sin x + \cos x \cos \frac{\pi}{6} - \sin x \sin \frac{\pi}{6} \\ &= 2\sin x + \frac{\sqrt{3}}{2}\cos x - \frac{1}{2}\sin x \\ &= \frac{3}{2}\sin x + \frac{\sqrt{3}}{2}\cos x \\ &= \frac{\sqrt{3}}{2}(\sqrt{3}\sin x + \cos x) \\ &= \frac{\sqrt{3}}{2} \cdot 2\sin\left(x + \frac{\pi}{6}\right) \\ &= \sqrt{3}\sin\left(x + \frac{\pi}{6}\right)\end{aligned}$$

PLUS

■347 (1)

$$\begin{aligned}\sqrt{2} \cos x &= 1 \\ \cos x &= \frac{1}{\sqrt{2}} \\ x &= \frac{\pi}{4} + 2n\pi, \frac{7}{4}\pi + 2n\pi \quad (n \text{ は整数})\end{aligned}$$

■347 (2)

$$\begin{aligned}\sqrt{3} \tan x &= 1 \\ \tan x &= \frac{1}{\sqrt{3}} \\ x &= \frac{\pi}{6} + n\pi \quad (n \text{ は整数})\end{aligned}$$

■347 (3)

$$\begin{aligned}2 \cos^2 x &= \sin x + 1 \\ 2(1 - \sin^2 x) &= \sin x + 1 \\ 2 \sin^2 x + \sin x - 1 &= 0 \\ (2 \sin x - 1)(\sin x + 1) &= 0 \\ \sin x &= \frac{1}{2}, -1\end{aligned}$$

n を整数として

$$x = \frac{\pi}{6} + 2n\pi, \frac{5}{6}\pi + 2n\pi, \frac{3}{2}\pi + 2n\pi$$

■347 (4)

$$\begin{aligned}\tan x &= \sqrt{2} \cos x \\ \frac{\sin x}{\cos x} &= \sqrt{2} \cos x \\ \sin x &= \sqrt{2} \cos^2 x \\ \sin x &= \sqrt{2}(1 - \sin^2 x) \\ \sqrt{2} \sin^2 x + \sin x - \sqrt{2} &= 0 \\ (\sqrt{2} \sin x - 1)(\sin x + \sqrt{2}) &= 0\end{aligned}$$

$\sin x + \sqrt{2} \neq 0$ より

$$\sin x = \frac{1}{\sqrt{2}}$$

n を整数として

$$x = \frac{\pi}{4} + 2n\pi, \frac{3}{4}\pi + 2n\pi$$

■347 (5)

$$\begin{aligned}2 \cos \left(x - \frac{\pi}{3} \right) &= -1 \\ \cos \left(x - \frac{\pi}{3} \right) &= -\frac{1}{2}\end{aligned}$$

n を整数として

$$x - \frac{\pi}{3} = \frac{2}{3}\pi + 2n\pi, \frac{4}{3}\pi + 2n\pi$$

これより

$$x = \pi + 2n\pi, \frac{5}{3}\pi + 2n\pi$$

■347 (6)

$$\begin{aligned}\sqrt{2} \sin x &\leq 1 \\ \sin x &\leq \frac{1}{\sqrt{2}} \\ -\frac{5}{4}\pi + 2n\pi &\leq x \leq \frac{\pi}{4} + 2n\pi \quad (n \text{ は整数})\end{aligned}$$

■347 (7)

$$\begin{aligned}\tan x &\geq 1 \\ \frac{\pi}{4} + n\pi &\leq x < \frac{\pi}{2} + n\pi \quad (n \text{ は整数})\end{aligned}$$

■347 (8)

$$\begin{aligned}\sqrt{3} \sin x - \cos x &> 1 \\ 2 \sin \left(x - \frac{\pi}{6} \right) &> 1 \\ \sin \left(x - \frac{\pi}{6} \right) &> \frac{1}{2}\end{aligned}$$

$$\frac{\pi}{6} + 2n\pi < x - \frac{\pi}{6} < \frac{5}{6}\pi + 2n\pi \quad \text{より}$$

$$\frac{\pi}{3} + 2n\pi < x < \pi + 2n\pi \quad (n \text{ は整数})$$

■348

$$\begin{aligned}\sin x + \sin 2x + \sin 3x + \sin 4x \\ = \frac{\sin 2x \sin \frac{5}{2}x}{\sin \frac{x}{2}}\end{aligned}$$

両辺に $\sin \frac{x}{2}$ を掛けると

$$\begin{aligned}(\text{左辺}) &= \sin \frac{x}{2} (\sin x + \sin 2x + \sin 3x + \sin 4x) \\&= \sin \frac{x}{2} \sin x + \sin \frac{x}{2} \sin 2x \\&\quad + \sin \frac{x}{2} \sin 3x + \sin \frac{x}{2} \sin 4x \\&= \frac{1}{2} \left(\cos \frac{x}{2} - \cos \frac{3}{2}x \right) \\&\quad + \frac{1}{2} \left(\cos \frac{3}{2}x - \cos \frac{5}{2}x \right) \\&\quad + \frac{1}{2} \left(\cos \frac{5}{2}x - \cos \frac{7}{2}x \right) \\&\quad + \frac{1}{2} \left(\cos \frac{7}{2}x - \cos \frac{9}{2}x \right) \\&= \frac{1}{2} \left(\cos \frac{x}{2} - \cos \frac{9}{2}x \right) \\&= \sin \frac{\frac{9}{2}x + \frac{x}{2}}{2} \sin \frac{\frac{9}{2}x - \frac{x}{2}}{2} \\&= \sin \frac{5}{2}x \sin 2x = (\text{右辺})\end{aligned}$$